<map version='1'>

	<concept>
		<names>raid</names>
		<context>sistemas operativos, almacenamiento, discos</context>
		<tags>implementacion, volumenes, logicos, kernel, linux</tags>
		<text>Redundant Array of Independent Disks, originalmente Redundant Array Inexpensive Disks. 
		Traducido como «conjunto redundante de discos independientes».</text>
		<text>Un sistema de almacenamiento de datos que usa múltiples unidades 
		de almacenamiento de datos (discos duros o SSD) entre los que se distribuyen 
		o replican los datos. Dependiendo de su configuración (a la que suele 
		llamarse «nivel»), los beneficios respecto a un único disco son uno o 
		varios de los siguientes: mayor integridad, mayor tolerancia a fallos, 
		mayor throughput (rendimiento) y mayor capacidad.</text>
		<text>En sus implementaciones originales, su ventaja clave era la 
		habilidad de combinar varios dispositivos de bajo coste y tecnología 
		más antigua en un conjunto que ofrecía mayor capacidad, fiabilidad, 
		velocidad o una combinación de éstas que un solo dispositivo de última 
		generación y coste más alto.</text>
		<table fields='tipo,características'>
			<title>Asocia cada tipo con sus características.</title>
			<row>
				<col>RAID 0</col>
				<col>Distribuye los datos equitativamente entre dos o más discos 
				sin información de paridad que proporcione redundancia.</col>
			</row>
			<row>
				<col>RAID 1</col>
				<col>Crea una copia exacta (o espejo) de un conjunto de datos en 
				dos o más discos. Esto resulta útil cuando el rendimiento en 
				lectura es más importante que la capacidad. El conjunto sólo puede 
				ser tan grande como el más pequeño de sus discos. Incrementa 
				exponencialmente la fiabilidad respecto a un solo disco; es decir, 
				la probabilidad de fallo del conjunto es igual al producto de las 
				probabilidades de fallo de cada uno de los discos (pues para que el 
				conjunto falle es necesario que lo hagan todos sus discos).</col>
			</row>
			<row>
				<col>RAID 5</col>
				<col>Es una división de datos a nivel de bloques distribuyendo 
				la información de paridad entre todos los discos miembros del conjunto. 
				Necesitará un mínimo de 3 discos para ser implementado.</col>
			</row>
		</table>
		<table fields='acción,resultado'>
			<title>Asocia cada acción con su resultado.</title>
			<row>
				<col>mdadm --create /dev/md1 --level=mirror -raid-devices=2 /dev/sde /dev/sdd</col>
				<col>Crear un RAID 1 software.</col>
			</row>
			<row>
				<col>mount /dev/md1 /mnt/raid1</col>
				<col>Montar un dispositivo RAID</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>lvm</names>
		<context>sistemas operativos, almacenamiento, particiones</context>
		<tags>implementacion, volumenes, logicos, kernel, linux</tags>
		<text>Es una implementación de volúmenes lógicos para el kernel de Linux. 
		Con ellos podemos agregar particiones en volúmenes lógicos, agrandar 
		o achicar el tamaño de una partición en caliente, sin reiniciar el 
		sistema ni dejar de prestar servicio. También nos dará la opción de 
		crear snapshots y muchas cosas más.</text>
	</concept>

	<concept>
		<names>volumen-físico</names>
		<context>sistemas operativos, lvm, almacenamiento</context>
		<tags>soporte, disco, volumen, fisico, lvm</tags>
		<text>Son las particiones del disco duro con sistema de archivos LVM.</text>
		<table fields='acción,resultado'>
			<title>Asocia cada acción con su resultado.</title>
			<row>
				<col>pvmove /dev/sdb1 /dev/sdc3</col>
				<col>Mueve la información de un volumen físico a otro.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>grupo-de-volumen</names>
		<context>sistemas operativos, lvm, almacenamiento</context>
		<tags>disco, logico, lvm</tags>
		<text>Es la parte superior de la LVM. Es la "caja" en la que tenemos 
		nuestros volúmenes lógicos (LV) y nuestros volúmenes físicos (PV). 
		Se puede ver como una unidad administrativa en la que se engloban nuestros recursos. 
		Hay que hacer notar que mientras no se añada al VG, no podemos comenzar a usarlo.</text>
		<table fields='acción,resultado'>
			<title>Asocia cada acción con su resultado.</title>
			<row>
				<col>vgcreate vg-extra /dev/sdb1 /dev/sdc1 /dev/sdc2</col>
				<col>Crear un nuevo grupo de volumen.</col>
			</row>
			<row>
				<col>vgdisplay</col>
				<col>Muestra información de todos los grupos de volúmen.</col>
			</row>
			<row>
				<col>vgextend vg-extra /dev/sdc3</col>
				<col>Amplia el tamaño de un grupo de volumen.</col>
			</row>
			<row>
				<col>vgreduce vg-extra /dev/sdc3</col>
				<col>Reducir el tamaño de un grupo de volumen.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>volumen-lógico</names>
		<context>sistemas operativos, lvm, almacenamiento</context>
		<tags>particion, lvm, volumen, logico</tags>
		<text>En LVM, es el equivalente a una partición en un sistema tradicional. 
		Es visible como un dispositivo estándar de bloques, por lo que puede contener 
		un sistema de archivos (por ejemplo /home)</text>
		<table fields='acción,resultado'>
			<title>Asocia cada acción con su resultado.</title>
			<row>
				<col>lvextend -L 400 /dev/vg-debian/lv-datos</col>
				<col>Amplia "en caliente" el espacio del volumen lógico.</col>
			</row>
			<row>
				<col>lvdisplay vg-debian</col>
				<col>Muestra información de los volúmenes lógicos de un grupo de volumen concreto.</col>
			</row>
			<row>
				<col>lvdisplay -v /dev/vg-debian/lv-datos</col>
				<col>Muestra información de un volumen lógico concreto.</col>
			</row>
			<row>
				<col>lvcreate -L690M -n lv-extra vg-extra</col>
				<col>Crea un nuevo volumen lógico dentro de un grupo de volumen.</col>
			</row>
			<row>
				<col>mkfs -t ext4 /dev/vg-extra/lv-extra</col>
				<col>Da formato a un volumen lógico.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>nfs</names>
		<context>sistemas operativos, almacenamiento, redes, red</context>
		<tags>sistema, ficheros, almacenamiento, red</tags>
		<text>Sistema de archivos de red, es un protocolo de nivel de aplicación, 
		según el Modelo OSI. Es utilizado para sistemas de archivos distribuido 
		en un entorno de red de computadoras de área local. Posibilita que 
		distintos sistemas conectados a una misma red accedan a ficheros 
		remotos como si se tratara de locales.</text>
		<table fields='acción,resultado'>
			<title>Asocia cada acción con su resultado.</title>
			<row>
				<col>nfsadmin client start</col>
				<col>Iniciar el servicio NFS cliente, en SO Windows.</col>
			</row>
			<row>
				<col>mount –o anon,nolock,r,casesensitive \Nombre-equipo\Nombre-recurso *</col>
				<col>Montar el recurso NFS remoto, en SO Windows.</col>
			</row>
			<row>
				<col>umount z:</col>
				<col>Desmontar un recurso NFS, en SO Windows.</col>
			</row>
			<row>
				<col>mount.nfs 172.16.108.227:/c/export/public /mnt/dir</col>
				<col>Desde un cliente SO GNU/Linux, montar un recurso NFS remoto,
				en un servidor Windows.</col>
			</row>
			<row>
				<col>apt-get install nfs-common nfs-kernel-server</col>
				<col>Instalar el servidor NFS, en SO GNU/Linux Debian.</col>
			</row>
			<row>
				<col>/var/export/public *(rw,sync,subtree_check)</col>
				<col>Configuración del fichero /etc/exports, que define un recurso
				en modo de acceso lectura/escritura para todo el mundo.</col>
			</row>
			<row>
				<col>/var/export/private 172.16.108.150/32(ro,sync,subtree_check)</col>
				<col>Configuración del fichero /etc/exports, que define un recurso
				en modo de acceso sólo lectura para una IP concreta.</col>
			</row>
			<row>
				<col>service nfs-kernel-server status</col>
				<col>Consultar el estado del servicio NFS en SO GNU/Linux.</col>
			</row>
			<row>
				<col>service nfs-kernel-server stop</col>
				<col>Detener el servicio NFS en SO GNU/Linux.</col>
			</row>
			<row>
				<col>service nfs-kernel-server start</col>
				<col>Iniciar el servicio NFS en SO GNU/Linux.</col>
			</row>
			<row>
				<col>mount ip-del-servidor:/var/export/public /mnt/remoto/public</col>
				<col>En GNU/Linux, montar un recurso NFS remoto.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>
	
</map>
