<map version='1' lang='es' context='sistemas operativos, comando, redes'>

  <concept>
    <names>netstat</names>
    <tags>mostrar, informacion, red, conexiones, interfaces</tags>
    <def>Comando de Windows que sirve para mostrar las conexiones de red, las tablas de enrutamiento, estado de las interfaces de red, etc.</def>
    <def>Comando de GNU/Linux (obsoleto) que sirve para mostrar las conexiones de red, las tablas de enrutamiento, estado de las interfaces de red, etc.</def>
    <table fields='comando,descripción'>
      <row>
        <col>netstat -ie</col>
        <col>Muestra información de las interfaces de red de nuestro sistema. Similar al comando ifconfig.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -r</col>
        <col>Muestra información de las tablas de enrutamiento. Similar al comando route.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -tap</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones TCP (todos los estados), de nuestro equipo.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -tlp</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones TCP en estado LISTEN, de nuestro equipo.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -unl</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones UDP en estado LISTEN, de nuestro equipo.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>locate</names>
    <tags>buscar, ficheros, base, datos, maquina, local</tags>
    <def>Comando que ejecuta una búsqueda rápida en la base de datos de nombres y muestra salida en pantalla con las coincidencias encontradas.</def>
    <table fields='comando,descripción'>
      <row>
        <col>locate bin/zip</col>
        <col>Localiza todos los ficheros/carpetas que contengan en su nombre la cadena bin/zip.</col>
      </row>
      <template FILTRO="bin,exe,png,txt">
        <row>
          <col>locate zip |grep FILTRO</col>
          <col>Localiza todos los ficheros/carpetas que contengan en su nombre la cadena zip, y filtra los que además incluyen la cadena FILTRO.</col>
        </row>
      </template>
      <template FILENAME="txt,png.html">
        <row>
          <col>locate FILENAME |grep bin</col>
          <col>Localiza todos los ficheros/carpetas que contengan en su nombre la cadena FILENAME, y filtra los que además incluyen la cadena bin.</col>
        </row>
      </template>
    </table>
  </concept>

	<concept>
    <names>find</names>
    <tags>buscar, ficheros, maquina, local</tags>
    <def>Comando que hace una búsqueda en el sistema de ficheros de la máquina local, y muestra las coincidencias encontradas en pantalla.</def>
    <table fields='comando,descripción'>
      <template FILENAME="txt,html,png">
        <row>
          <col>find / -name FILENAME</col>
          <col>Busca en todo el sistema, archivos/carpetas con el nombre FILENAME.</col>
        </row>
        <row>
          <col>find / -name FILENAME -type d</col>
          <col>Busca en todo el sistema, sólo los directorios con el nombre FILENAME.</col>
        </row>
        <row>
          <col>find . -name *.FILENAME</col>
          <col>Busca en la ruta actual, archivos/carpetas con el nombre acabado en ".FILENAME".</col>
        </row>
			  <row>
          <col>find /var/www -name *.FILENAME</col>
          <col>Busca en /var/www, archivos/carpetas con el nombre acabado en ".FILENAME".</col>
        </row>
      </template>
    </table>
  </concept>

</map>
