<map version='1' lang='es' context='sistemas operativos, comando, redes'>

  <concept>
    <names>ping</names>
    <tags>enviar, paquete, ICMP, equipo, host, red</tags>
    <def>Envia un paquete ECHO_REQUEST (Protocolo ICMP) a un equipo de la red, solicitando una respuesta ECHO_RESPONSE.</def>
    <def>Permite comprobar la conectividad entre dos máquinas, usando el protocolo de red ICMP.</def>
    <table fields='comando,resultado'>
      <template IP="192.168.1.2,192.168.2.1,198.162.1.2,198.162.2.1,sagitario, aries">
        <row>
          <col>ping -c 1 IP</col>
          <col>En SO GNU/Linux, prueba la conexión con IP, enviando únicamente un paquete ICMP.</col>
        </row>
        <row>
          <col>ping -c 2 IP</col>
          <col>En SO GNU/Linux, prueba la conexión con IP, enviando únicamente dos paquetes ICMP.</col>
        </row>
        <row>
          <col>ping IP</col>
          <col>En SO GNU/Linux, prueba la conexión con IP, enviando paquetes ICMP indefinidamente.</col>
        </row>
        <row>
          <col>ping -i 2 IP</col>
          <col>En SO GNU/Linux, prueba la conexión con IP, enviando paquetes a intervalos de 2 segundos.</col>
        </row>
      </template>
      <template IP="192.168.1.2,192.168.2.1,198.162.1.2,198.162.2.1,sagitario, aries">
        <row>
          <col>ping IP</col>
          <col>En SO Windows, prueba la conexión con la IP, enviando 4 paquetes ICMP.</col>
        </row>
      </template>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>traceroute</names>
    <tags>ruta, red, equipo, host</tags>
    <def>Muestra la ruta de red, que toman los paquetes para llegar a un host destino.</def>
		<table fields='comando,descripción'>
      <template IP="192.168.1.2,192.168.2.1,198.162.1.2,198.162.2.1,sagitario, aries">
        <row>
          <col>traceroute IP</col>
          <col>En SO GNU/Linux, muestra la ruta de red que toman los paquetes para llegar al host IP.</col>
        </row>
			  <row>
          <col>tracert IP</col>
          <col>En SO Windows, muestra la ruta de red que toman los paquetes para llegar al host IP.</col>
        </row>
      </template>
		</table>
  </concept>

  <concept>
    <names>ip</names>
    <tags>comando, red, configuracion, ruta, equipo, host</tags>
    <def>Manipula la indormación de enrutamientos, dispositivos de red, interfaces y túneles.</def>
		<table fields='comando,descripción'>
      <row>
        <col>ip address</col>
        <col>Muestra información de los interfaces de red.</col>
      </row>
		  <row>
        <col>ip route</col>
        <col>Muestra información de encaminamiento.</col>
      </row>
		</table>
  </concept>

  <concept>
    <names>wget</names>
    <tags>descargar, ficheros, red, no, interactivo</tags>
    <def>Comando para descargar ficheros a través de la red de forma no interactiva.</def>
  </concept>

  <concept>
    <names>TCP</names>
    <tags>protocolo, control, transmisión, transmission, protocol</tags>
  </concept>

  <concept>
    <names>ssh</names>
    <tags>acceder, entrar, maquina, remota, red, comunicacion, segura, encriptada</tags>
    <def>Es un programa para acceder y ejecutar comandos en una máquina remota.</def>
    <def>Proporciona comunicación encriptada segura entre dos máquinas, sobre una red insegura</def>
    <table fields='comando,descripción'>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP</col>
        <col>Nos conectamos vía ssh a la máquina HOSTIP con el usuario USERNAME.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh HOSTIP</col>
        <col>Nos conectamos vía ssh a la máquina HOSTIP usando nuestro usuario local.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP COMMAND</col>
        <col>Ejecuta el comando COMMAND en la máquina remota HOSTIP.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP COMMAND > 'informe.txt'</col>
        <col>Ejecuta el comando COMMAND en la máquina remota HOSTIP, y guarda la salida en el fichero informe.txt.</col>
      </row>
      <row>
        <col>zypper install openssh</col>
        <col>Instala el cliente y el servidor SSH en una máquina GNU/Linux OpenSUSE.</col>
      </row>
      <row>
        <col>apt-get install openssh-server</col>
        <col>Instala el servidor SSH en una máquina GNU/Linux Debian.</col>
      </row>
      <row>
        <col>apt-get install openssh-client</col>
        <col>Instala el cliente SSH en una máquina GNU/Linux Debian.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>scp</names>
    <tags>copiar, ficheros, maquina, red, segura</tags>
    <def>Comando para copiar ficheros entre hosts de la red. Usa el protocolo SSH para transferir datos de forma segura y autenticada.</def>
    <table fields='comando,descripción'>
      <row>
        <col>scp USERNAME@HOSTIP:document.txt .</col>
        <col>Copia el documento remoto /home/USERNAME/document.txt, en el directorio local actual.</col>
      </row>
      <row>
        <col>scp document.txt USERNAME@HOSTIP:.</col>
        <col>Copia el documento local document.txt, en el directorio HOME del usuario remoto USERNAME.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

</map>
