<map version='1' lang='es' context='sistemas operativos, comando, usuario, grupo, permisos, gestión' >

	<concept>
		<names>chmod</names>
		<tags>cambiar, permisos, archivos, directorios</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que permite cambiar los permisos de archivos y directorios.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>chmod 666 FILENAME</col>
				<col>Establece permisos de FILENAME con lectura/escritura para todos los usuarios.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chmod 700 FILENAME</col>
				<col>Establece permisos de FILENAME con lectura/escritura/ejecución sólo para el usuario propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chmod 770 FILENAME</col>
				<col>Establece permisos de FILENAME con lectura/escritura/ejecución para el usuario y grupo propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chmod 777 FILENAME</col>
				<col>Establece permisos de FILENAME con lectura/escritura/ejecución para todos los usuarios.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chmod 755 DIRNAME -R</col>
				<col>Establece permisos sobre el directorio DIRNAME y todos sus contenidos de forma recursiva.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chmod o-rwx FILENAME</col>
				<col>Quitar los permisos de lectura/escritura/ejecución sobre FILENAME para el resto de usuarios.</col>
			</row>
		</table>
		<table fields='símbolo de chmod, significado'>
			<row>
				<col>u</col>
				<col>El usuario propietario del fichero o directorio.</col>
			</row>
			<row>
				<col>g</col>
				<col>El grupo propietario del fichero o directorio.</col>
			</row>
			<row>
				<col>o</col>
				<col>El resto de otros usuarios. Excepto el propietario y miembros del grupo propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>a</col>
				<col>Todos los usuarios.</col>
			</row>
		</table>
		<table fields='notación chmod, significado'>
			<row>
				<col>u+x</col>
				<col>Usando notación de letras, añadir permisos de ejecución para el propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>+x</col>
				<col>Usando notación de letras, añadir permisos de ejecución a todos los usuarios.	Equivalente a a+x.</col>
			</row>
			<row>
				<col>o-rw</col>
				<col>Usando notación de letras, quitar permisos de lectura y escritura a todos los usuarios excepto para el propietario y miembros del grupo propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>go=rw</col>
				<col>Usando notación de letras, establece únicamente permisos de lectura y escritura todos los usuarios excepto al propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>u+x,go=rw</col>
				<col>Usando notación de letras, añade permisos de ejecución al propietario. Y establece únicamente permisos de lectura y escritura al resto de usuarios.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>chgrp</names>
		<tags>cambiar, propietario, grupo, archivos, directorios</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que permite	cambiar sólo el grupo propietario de archivos y directorios.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>chgrp GROUPNAME DIRNAME</col>
				<col>Cambia el grupo propietario por GROUPNAME, en el directorio DIRNAME.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chgrp GROUPNAME FILENAME</col>
				<col>Cambia el grupo propietario por GROUPNAME, en el fichero FILENAME.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>chown</names>
		<tags>cambiar, propietario, usuario, grupo, archivos, directorios</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que permite cambiar el usuario propietario y el grupo propietario de archivos y directorios.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>chown USERNAME FILENAME</col>
				<col>Pone como propietario del fichero FILENAME al usuario USERNAME.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chown USERNAME DIRNAME</col>
				<col>Pone como propietario del directorio DIRNAME al usuario USERNAME.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chown USERNAME:GROUPNAME DIRNAME</col>
				<col>Pone como usuario propietario USERNAME y como grupo propietario GROUPNAME en el directorio DIRNAME.</col>
			</row>
			<row>
				<col>chown USERNAME:GROUPNAME FILENAME</col>
				<col>Pone como usuario propietario USERNAME y como grupo propietario GROUPNAME en el fichero FILENAME.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>clear</names>
		<tags>limpiar, pantalla</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux,	que limpia la pantalla.</def>
	</concept>

	<concept>
		<names>history</names>
		<tags>mostrar, listado, comandos, historico</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux,	que muestra un listado con todos los comandos utilizados en la sesión actual.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>history | less</col>
				<col>Ver todo el contenido del historial de comandos de forma paginada.</col>
			</row>
			<row>
				<col>history | grep FILTER</col>
				<col>Listar el contenido del historial pero filtrando las líneas que contengan FILTER.</col>
			</row>
			<row>
				<col>!NUMBER</col>
				<col>Ejecuta el comando del historial almacenado en la
				posición especificada.</col>
			</row>
			<row>
				<col>!!</col>
				<col>Repite el último comando.</col>
			</row>
			<row>
				<col>!STRING</col>
				<col>Repite el último comando del historial que empiece por la cadena de texto especificada.</col>
			</row>
			<row>
				<col>!?STRING</col>
				<col>Repite el último comando del historial que contenga la cadena de texto especificada.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>id</names>
		<tags>mostrar, informacion, usuario</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que muestra la información de identificación del usuario especificado y sus grupos.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>id</col>
				<col>Muestra la información UID y grupos asignados del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>id USERNAME</col>
				<col>Muestra la información de identificación, del usuario especificado.</col>
			</row>
			<row>
				<col>id -u</col>
				<col>Muestra sólo la identificación del usuario efectivo, del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>id -g</col>
				<col>Muestra sólo la identificación del grupo efectivo, del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>id -G</col>
				<col>Muestra sólo las identificaciones de todos los grupos a los que pertenece el usuario actual.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>passwd</names>
		<tags>cambiar, clave, usuario</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que permite cambiar la contraseña de un usuario.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>passwd</col>
				<col>Cambiar la clave del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>passwd USERNAME</col>
				<col>Cambiar la clave del usuario USERNAME.</col>
			</row>
			<row>
				<col>passwd -d</col>
				<col>Borra la clave del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>passwd -l</col>
				<col>Bloquea la clave del usuario actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>passwd -u</col>
				<col>Desbloquea la clave del usuario actual.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>permisos del sistema de ficheros linux</names>
		<tags>permisos, sistema, ficheros, linux</tags>
		<def>Es una forma de establecer restricciones sobre el acceso a los objetos (Directorios y archivos) dentro de un sistema de ficheros.</def>
		<table fields='fichero, función'>
			<row>
				<col>/etc/passwd</col>
				<col>Contiene la definición de los usuarios del sistema.</col>
			</row>
			<row>
				<col>/etc/group</col>
				<col>Contiene la definición de los grupos del sistema.</col>
			</row>
			<row>
				<col>/etc/shadow</col>
				<col>Guarda las claves encriptadas de los usuarios del sistema.</col>
			</row>
			<row>
				<col>/etc/sudoers</col>
				<col>Define los usuarios/grupos que pueden ejecutar el comando sudo.</col>
			</row>
		</table>
		<table fields='Tipo y permisos (10 letras), significado'>
			<row>
				<col>-rwx------</col>
				<col>10 caracteres que representen los permisos de un fichero regular que puede ser leido, modificado y ejecutado por el propietario. Nadie más tiene acceso.</col>
			</row>
			<row>
				<col>-rw-------</col>
				<col>10 caracteres que representen un fichero regular que sólo puede ser leido y modificado por el propietario. Nadie más tiene acceso.</col>
			</row>
			<row>
				<col>-rw-r--r--</col>
				<col>10 caracteres que representen un fichero regular que puede ser leído y modificado por el propietario. Todos los usuarios pueden leerlo.</col>
			</row>
			<row>
				<col>-rwxr-xr-x</col>
				<col>10 caracteres que representen un fichero regular con todos los permisos para el propietario. Todos los usuarios pueden leerlo y ejecutarlo.</col>
			</row>
			<row>
				<col>-rw-rw----</col>
				<col>10 caracteres que representen un fichero regular que sólo puede ser leído y modificado por el usuario propietario y los miembros del grupo propietario.</col>
			</row>
			<row>
				<col>lrwxrwxrwx</col>
				<col>10 caracteres que representen un enlace simbólico. Los permisos reales son los que posea el objeto al cual apunta el enlace simbólico.</col>
			</row>
			<row>
				<col>drwxrwx---</col>
				<col>10 caracteres que representen un directorio donde el usuario propietario y los miembros del grupo propietario tiene permisos para entrar, crear, renombrar, eliminar.</col>
			</row>
			<row>
				<col>drwxr-x---</col>
				<col>10 caracteres que representan un directorio donde el usuario propietario tiene todos los permisos.	Los mmiembros del grupo propietario tienen permisos para entrar, pero no pueden modificar ni crear.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
				<names>su</names>
				<tags>cambiar, usuario, superusuario</tags>
				<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que nos permite abrir sesión con otro usuario.</def>
				<table fields='acción, resultado'>
					<row>
						<col>su</col>
						<col>Se cambia al superusuario.</col>
					</row>
					<row>
						<col>su -c COMMAND</col>
						<col>El comando especificado se ejecuta como supersuario.</col>
					</row>
					<row>
						<col>su USERNAME</col>
						<col>Se cambia al usuario USERNAME.</col>
					</row>
				</table>
			</concept>

			<concept>
				<names>sudo</names>
				<tags>ejecutar, comando, usuario, distinto</tags>
				<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que permite ejecutar un único comando como si fuéramos otro usuario distinto.</def>
				<table fields='acción, resultado'>
					<row>
						<col>sudo -A fdisk -l</col>
						<col>Ejecuta un comando como superusuario. Si se requiere clave, ésta se coge la de usuario actual.</col>
					</row>
					<row>
						<col>sudo -l</col>
						<col>Muestra la configuración "sudoers", del usuario actual.</col>
					</row>
					<row>
						<col>sudo bash</col>
						<col>Abra una nueva shell con permisos de superusuario.</col>
					</row>
				</table>
			</concept>

	<concept>
		<names>umask</names>
		<tags>mostrar, establecer, máscara, permisos</tags>
		<def>Es un comando del sistema operativo GNU/Linux, que muestra o establece la máscara de permisos para la creación de nuevos ficheros y/o directorios.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>umask</col>
				<col>Muestra la máscara de permisos actual.</col>
			</row>
			<row>
				<col>umask 0000; touch FILENAME</col>
				<col>El nuevo fichero regular FILENAME se crea con los permisos -rw-rw-rw-.</col>
			</row>
			<row>
				<col>umask 0022; touch FILENAME</col>
				<col>El nuevo fichero regular FILENAME se crea con los permisos -rw-r--r--.</col>
			</row>
			<row>
				<col>umask 0022; mkdir DIRNAME</col>
				<col>El nuevo directorio DIRNAME se crea con los permisos -rwxr-xr-x.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>useradd</names>
		<tags>crear, usuario</tags>
		<def>Es un comando que permite añadir un usuario al sistema, indicando como parámetros la información particular para crear	el usuario en la misma línea de comandos.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<template USERNAME='obiwan,yoda'>
			  <row>
				  <col>useradd USERNAME</col>
				  <col>Crear un usuario USERNAME con las opciones por defecto.</col>
			  </row>
				<row>
					<col>useradd -d /home/jedi USERNAME</col>
					<col>Crear un usuario USERNAME, especificando su directorio home.</col>
				</row>
  			<row>
	  			<col>useradd -g jedi USERNAME</col>
		  		<col>Crear un usuario USERNAME, especificando su grupo principal jedi.</col>
			  </row>
			  <row>
				  <col>useradd -m USERNAME</col>
				  <col>Crear un usuario USERNAME, forzando la creación de su directorio home si es que no existe.</col>
			  </row>
  			<row>
	  			<col>useradd -s /bin/zsh USERNAME</col>
		  		<col>Crear el usuario USERNAME, especificando el intérprete de comandos (shell) que debe tener configurado.</col>
			  </row>
			</template>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>usermod</names>
		<tags>modificar, usuario</tags>
		<def>Es un comando que permite modificar un usuario al sistema.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<row>
				<col>usermod -d /home/sith vader</col>
				<col>Modifica el directorio home de un usuario.</col>
			</row>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>userdel</names>
		<tags>eliminar, borrar, quitar, usuario</tags>
		<def>Es un comando para eliminar un usuario del sistema.</def>
		<table fields='acción,resultado'>
			<template USERNAME='obiwan,yoda,vader,emperador'>
			  <row>
				  <col>userdel USERNAME</col>
				  <col>Elimina el usuario USERNAME del sistema, pero no sus datos.</col>
			 </row>
			 <row>
 				<col>userdel -r USERNAME</col>
 				<col>Elimina el usuario USERNAME junto con su directorio home.</col>
 			</row>
		 </template>
		</table>
	</concept>

	<concept>
		<names>groupadd</names>
		<tags>crear, grupo</tags>
		<def>Es un comando para crear nuevos grupos de usuarios.</def>
	</concept>

	<concept>
		<names>Comandos de Windows</names>
		<tags>conjunto,comandos, sistema, operativo, windows</tags>
    <table fields='acción,resultado'>
			<template USERNAME='jedi1,sith1'>
			  <row>
				  <col>net user USERNAME 123456 /add</col>
				  <col>Crear el usuario USERNAME con clave 123456 en un SO Windows.</col>
			  </row>
				<row>
				  <col>net user USERNAME</col>
				  <col>Muestra información del usuario local USERNAME en un SO Windows.</col>
			  </row>
		  </template>
		  <template GROUPNAME='jedis,siths'>
			  <row>
 				  <col>net localgroup GROUPNAME /add</col>
 				  <col>Crear el grupo GROUPNAME en un SO Windows.</col>
 			  </row>
				<row>
 				  <col>net localgroup GROUPNAME</col>
 				  <col>Muestra los miembros del grupo local GROUPNAME en un SO Windows.</col>
 			  </row>
		  </template>
		  <template GROUPNAME='jedis,siths' USERNAME='obiwan,vader'>
			  <row>
 				  <col>net localgroup GROUPNAME USERNAME /add</col>
 				  <col>Incluir el usuario USERNAME como miembro del grupo GROUPNAME en un SO Windows.</col>
 			  </row>
		  </template>
		  <row>
		  	<col>net localgroup</col>
	  		<col>Mostrar una listado con los grupos locales en un SO Windows.</col>
  		</row>
			<row>
		  	<col>net user</col>
	  		<col>Mostrar una listado con los usuarios locales en un SO Windows.</col>
  		</row>
			<template USERNAME='yoda,emperador'>
				<row>
			  	<col>net user USERNAME</col>
		  		<col>Mostra la información del usuario local USERNAME en un SO Windows.</col>
	  		</row>
			</template>
		</table>
  </concept>
</map>
