<map version='1' lang='es' context='sistemas operativos, comando, redes'>
	
  <concept>
    <names>ping</names>
    <tags>enviar, paquete, ICMP, equipo, host, red</tags>
    <def>Envia un paquete ECHO_REQUEST (Protocolo ICMP) a un equipo de la red, solicitando una respuesta ECHO_RESPONSE.</def>
    <def>Permite comprobar la conectividad entre dos máquinas, usando el protocolo de red ICMP.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>ping -c 1 192.168.1.1</col>
        <col>EN SO GNU/Linux, prueba la conexión con la IP indicada, enviando únicamente un paquete ICMP.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ping 192.168.1.2</col>
        <col>En SO GNU/Linux, prueba la conexión con la IP indicada, enviando paquetes ICMP indefinidamente.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ping 192.168.1.3</col>
        <col>En SO Windows, prueba la conexión con la IP indicada, enviando 4 paquetes ICMP.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>traceroute</names>
    <tags>ruta, red, equipo, host</tags>
    <def>Muestra la ruta de red, que toman los paquetes para llegar a un host destino.</def>
  </concept>
	
  <concept>
    <names>netstat</names>
    <tags>mostrar, informacion, red, conexiones, interfaces</tags>
    <def>Comando que sirve para mostrar las conexiones de red, las tablas de enrutamiento, estado de las interfaces de red, etc.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>netstat -ie</col>
        <col>Muestra información de las interfaces de red de nuestro sistema. Similar al comando ifconfig.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -r</col>
        <col>Muestra información de las tablas de enrutamiento. Similar al comando route.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -tap</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones TCP (todos los estados), de nuestro equipo.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -tlp</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones TCP en estado LISTEN, de nuestro equipo.</col>
      </row>
      <row>
        <col>netstat -unl</col>
        <col>Muestra un listado de las conexiones UDP en estado LISTEN, de nuestro equipo.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>wget</names>
    <tags>descargar, ficheros, red, no, interactivo</tags>
    <def>Comando para descargar ficheros a través de la red de forma no interativa.</def>
  </concept>

  <concept>
    <names>TCP</names>
    <tags>protocolo, control, transmisión, transmission, protocol</tags>
  </concept>

  <concept>
    <names>ssh</names>
    <tags>acceder, entrar, maquina, remota, red, comunicacion, segura, encriptada</tags>
    <def>Es un programa para acceder y ejecutar comandos en una máquina remota.</def>
    <def>Proporciona comunicación encriptada segura entre dos máquinas, sonre una red insegura</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP</col>
        <col>Nos conectamos vía ssh a la máquina HOSTIP con el usuario USERNAME.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh HOSTIP</col>
        <col>Nos conectamos vía ssh a la máquina HOSTIP usando nuestro usuario local.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP COMMAND</col>
        <col>Ejecuta el comando COMMAND en la máquina remota HOSTIP.</col>
      </row>
      <row>
        <col>ssh USERNAME@HOSTIP COMMAND > 'informe.txt'</col>
        <col>Ejecuta el comando COMMAND en la máquina remota HOSTIP, y guarda la salida en el fichero informe.txt.</col>
      </row>
      <row>
        <col>zypper install openssh</col>
        <col>Instala el cliente y el servidor SSH en una máquina GNU/Linux OpenSUSE.</col>
      </row>
      <row>
        <col>apt-get install openssh-server</col>
        <col>Instala el servidor SSH en una máquina GNU/Linux Debian.</col>
      </row>
      <row>
        <col>apt-get install openssh-client</col>
        <col>Instala el cliente SSH en una máquina GNU/Linux Debian.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>scp</names>
    <tags>copiar, ficheros, maquina, red, segura</tags>
    <def>Comando para copiart ficheros entre hosts de la red. Usa el protocolo SSH para transferir datos de forma segura y autenticada.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>scp USERNAME@HOSTIP:document.txt .</col>
        <col>Copia el documento remoto /home/USERNAME/document.txt, en el directorio local actual.</col>
      </row>
      <row>
        <col>scp document.txt USERNAME@HOSTIP:.</col>
        <col>Copia el documento local document.txt, en el directorio HOME del usuario remoto USERNAME.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>locate</names>
    <tags>copiar, ficheros, maquina, red, segura</tags>
    <def>Comando que ejecuta una búsqueda rápida en la base de datos de nombres y muestra salida en pantalla con las coincidencias encontradas.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>locate bin/zip</col>
        <col>Localiza todos los ficheros/carpetas que contengan en su nombre la cadena bin/zip.</col>
      </row>
      <row>
        <col>locate zip |grep bin</col>
        <col>Localiza todos los ficheros/carpetas que contengan en su nombre la cadena zip, y filtra los que además incluyen la cadena bin.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>
	
</map>
