<map version='1' lang='es' context='sistemas operativos, almacenamiento, discos, particiones, volúmenes'>

  <concept>
    <names>raid</names>
    <tags>implementacion, volumenes, logicos, kernel, linux</tags>
    <def>Redundant Array of Independent Disks, originalmente Redundant Array of Inexpensive Disks. Traducido como «conjunto redundante de discos independientes».</def>
    <def>Un sistema de almacenamiento de datos que usa múltiples unidades de almacenamiento de datos (discos duros o SSD) entre los que se distribuyen o replican los datos. Dependiendo de su configuración (a la que suele llamarse «nivel»), los beneficios respecto a un único disco son uno o varios de los siguientes: mayor integridad, mayor tolerancia a fallos, mayor throughput (rendimiento) y mayor capacidad.</def>
    <def>En sus implementaciones originales, su ventaja clave era la habilidad de combinar varios dispositivos de bajo coste y tecnología más antigua en un conjunto que ofrecía mayor capacidad, fiabilidad, velocidad o una combinación de éstas que un solo dispositivo de última generación y coste más alto.</def>
    <table fields='tipo,características'>
      <row>
        <col>RAID 0</col>
        <col>Distribuye los datos equitativamente entre dos o más discos sin información de paridad que proporcione redundancia.</col>
      </row>
      <row>
        <col>RAID 1</col>
        <col>Crea una copia exacta (o espejo) de un conjunto de datos en dos o más discos.</col>
      </row>
      <row>
        <col>RAID 5</col>
        <col>Es una división de datos a nivel de bloques distribuyendo la información de paridad entre todos los discos miembros del conjunto. Necesitará un mínimo de 3 discos para ser implementado.</col>
      </row>
    </table>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>mdadm --create /dev/md1 --level=mirror --raid-devices=2 /dev/sde /dev/sdd</col>
        <col>Crear un RAID 1 software.</col>
      </row>
      <row>
        <col>mount /dev/md0 /mnt/raid</col>
        <col>Montar un dispositivo RAID /dev/md0 en /mnt/raid</col>
      </row>
      <row>
        <col>mount /dev/md1 /mnt/raid</col>
        <col>Montar un dispositivo RAID /dev/md1 en /mnt/raid</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>raid0,raid 0, raid-0</names>
    <tags>multiarray, disk, raid, 0</tags>
    <def>Tipo de RAID que distribuye los datos equitativamente entre dos o más discos sin información de paridad que proporcione redundancia.</def>
  </concept>

  <concept>
    <names>raid1,raid 1, raid-1</names>
    <tags>multiarray, disk, raid, 1</tags>
    <def>Tipo de RAID que crea una copia exacta (o espejo) de un conjunto de datos en dos o más discos.</def>
    <table fields='características'>
      <row>Resulta útil cuando el rendimiento en lectura es más importante que la capacidad.</row>
      <row>El conjunto sólo puede ser tan grande como el más pequeño de sus discos.</row>
      <row>Incrementa exponencialmente la fiabilidad respecto a un solo disco; es decir, la probabilidad de fallo del conjunto es igual al producto de las probabilidades de fallo de cada uno de los discos (pues para que el conjunto falle es necesario que lo hagan todos sus discos).</row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>raid5,raid 5, raid-5</names>
    <tags>multiarray, disk, raid, 5</tags>
    <def>Tipo de RAID que presenta una división de datos a nivel de bloques distribuyendo la información de paridad entre todos los discos miembros del conjunto. Necesitará un mínimo de 3 discos para ser implementado.</def>
    <table fields='características'>
      <row>Distribuye la información de paridad entre todos los discos miembros del conjunto.</row>
      <row>Necesitará un mínimo de 3 discos para ser implementado.</row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>lvm</names>
    <tags>implementacion, volumenes, logicos, kernel, linux</tags>
    <def>Es una implementación de volúmenes lógicos para el kernel de Linux. Con ellos podemos agregar particiones en volúmenes lógicos, agrandar o achicar el tamaño de una partición en caliente, sin reiniciar el sistema ni dejar de prestar servicio. También nos dará la opción de crear snapshots y muchas cosas más.</def>
  </concept>

  <concept>
    <names>volumen físico</names>
    <tags>soporte, disco, volumen, fisico, lvm</tags>
    <def>Son como las particiones del disco duro pero en un sistema LVM.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>pvmove /dev/sdb1 /dev/sdc3</col>
        <col>Mueve la información de un volumen físico a otro.</col>
      </row>
      <row>
        <col>pvcreate /dev/sdc3</col>
        <col>Crear un volumen físico.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>grupo de volumen</names>
    <tags>disco, logico, lvm</tags>
    <def>Es la parte superior de la LVM. Es la "caja" en la que tenemos nuestros volúmenes lógicos (LV) y nuestros volúmenes físicos (PV). Se puede ver como una unidad administrativa en la que se engloban nuestros recursos. Hay que hacer notar que mientras no se añada al VG, no podemos comenzar a usarlo.</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>vgcreate vg-extra /dev/sdb1 /dev/sdc1 /dev/sdc2</col>
        <col>Crear un nuevo grupo de volumen.</col>
      </row>
      <row>
        <col>vgdisplay</col>
        <col>Muestra información de todos los grupos de volumen.</col>
      </row>
      <row>
        <col>vgextend vg-extra /dev/sdc3</col>
        <col>Amplíar el tamaño de un grupo de volumen.</col>
      </row>
      <row>
        <col>vgreduce vg-extra /dev/sdc3</col>
        <col>Quitar un volumen físico de un grupo de volumen.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

  <concept>
    <names>volumen lógico</names>
    <tags>particion, lvm, volumen, logico</tags>
    <def>En LVM, es el equivalente a una partición en un sistema tradicional. Es visible como un dispositivo estándar de bloques, por lo que puede contener un sistema de archivos (por ejemplo /home)</def>
    <table fields='acción,resultado'>
      <row>
        <col>lvextend -L 400 /dev/vg-debian/lv-datos</col>
        <col>Amplia "en caliente" el espacio del volumen lógico.</col>
      </row>
      <row>
        <col>lvdisplay vg-debian</col>
        <col>Muestra información de los volúmenes lógicos de un grupo de volumen concreto.</col>
      </row>
      <row>
        <col>lvdisplay -v /dev/vg-debian/lv-datos</col>
        <col>Muestra información de un volumen lógico concreto.</col>
      </row>
      <row>
        <col>lvcreate -L690M -n lv-extra vg-extra</col>
        <col>Crea un nuevo volumen lógico dentro de un grupo de volumen vg-extra.</col>
      </row>
      <row>
        <col>mkfs -t ext4 /dev/vg-extra/lv-extra</col>
        <col>Da formato a un volumen lógico del grupo de volumen vg-extra.</col>
      </row>
    </table>
  </concept>

</map>
