<map version='1'>
  <concept>
    <names>obiwan</names>
    <context>personaje, starwars</context>
    <tags>maestro, jedi, profesor, annakin, skywalker, alumno, quigon-jinn</tags>
    <text>Jedi, maestro de Annakin Skywalker</text>
    <text>Jedi, alumno de Quigon-Jinn</text>
    <table fields='característica, descripción'>
      <title>Asocia cada característica con su valor</title>
      <row>
        <col>raza</col>
        <col>humano</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-sable-laser</col>
        <col>verde</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-del-pelo</col>
        <col>pelirojo</col>
      </row>
    </table>
  </concept>
  <concept>
    <names>yoda</names>
    <context>personaje, starwars</context>
    <tags>maestro, jedi</tags>
    <text>Jedi, maestro de todos los jedis</text>
    <text>Midiendo 65 centímetros, fue el Gran Maestro de la Orden Jedi y uno de los miembros más importantes del Alto Consejo Jedi en los últimos días de la República Galáctica.</text>
    <text>Tenía habilidades excepcionales en el combate con sables de luz, empleando técnicas acrobáticas del Ataru.</text>
    <text>Era un maestro en todas las formas del combate con sables de luz y era considerado por muchos como un Maestro de Espadas.</text>
    <table fields='característica, descripción'>
      <title>Asocia cada característica con su valor</title>
      <row>
        <col>color-sable-laser</col>
        <col>verde</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-del-pelo</col>
        <col>blanco</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-de-piel</col>
        <col>verde</col>
      </row>
    </table>
  </concept>
  <concept>
    <names>sidious</names>
    <context>personaje, starwars</context>
    <tags>humano, maestro, sith, alumno, plagueis</tags>
    <text>Sith, maestro de todos los siths</text>
    <text>Es un hombre muy elocuente, hablador, astuto, verdaderamente manipulador e hipócrita, que durante mucho tiempo aparentó ser un político modesto, pero hábil.</text>
    <text>Fue acogido por el poderoso Señor Oscuro de los Sith Darth Plagueis el Sabio, aproximadamente ochenta años antes de la batalla de Yavin, quien lo convirtió en un Lord Sith.</text>
    <text>Su maestro podía manipular los midiclorianos y, con esto, manipular la vida. Traspasó todo ese conocimiento a su discípulo excepto la influencia de midiclorianos, pero él no dudó en matarlo mientras dormía, convirtiéndose en el nuevo líder de los Sith.</text>
    <table fields='característica, descripción'>
      <title>Asocia cada característica con su valor</title>
      <row>
        <col>raza</col>
        <col>humano</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-del-pelo</col>
        <col>castaño</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-sable-laser</col>
        <col>rojo</col>
      </row>
    </table>
  </concept>
  <concept>
    <names>maul</names>
    <context>personaje, starwars</context>
    <tags>lord, sith, alumno, emperador</tags>
    <text>Lord Sirve como el aprendiz de Darth Sidious. Portando un sable de luz de doble hoja y formado como un maestro del combate con sables de luz.</text>
    <text>Sirve como un asesino personal de Darth Sidious y es enviado para eliminar a dos Jedis.</text>
    <table fields='característica, descripción'>
      <title>Asocia cada característica con su valor</title>
      <row>
        <col>raza</col>
        <col>zabrack</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-sable-laser</col>
        <col>rojo</col>
      </row>
      <row>
        <col>color-del-piel</col>
        <col>roja</col>
      </row>
    </table>
  </concept>
</map>
